<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
   
      <title>RulersOth.github.io/RulersOth.blog</title>
   
   <link>http://localhost:4000</link>
   <description>What would you do,<br>if you have the DMC DeLorean?</description>
   <language>en-uk</language>
   <managingEditor> </managingEditor>
   <atom:link href="rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
   
	<item>
	  <title>Civilising Information - 2) 문명에서 야만으로</title>
	  <link>/RulersOth.blog//content/jayb/Civilising-Information-2)</link>
	  <author></author>
	  <pubDate>2020-10-09T00:00:00+02:00</pubDate>
	  <guid>/RulersOth.blog//content/jayb/Civilising-Information-2)</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p><br />
<br /></p>

<blockquote>
  <p>I Disapprove of What You Say, <br />
But I Will Defend to the Death Your Right to Say It <br /> -Voltaire</p>
</blockquote>

<p><strong>/the Social Dilemma</strong>와 <strong>Children Of Men</strong>을 보고 난 후 나는 아래와 같은 질문을 던졌다.</p>

<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>a) 정보에 대한 접근은 자유로워야 하는가?
b) 누구나 자유롭게 발언할 권리가 있는가?
</code></pre></div></div>

<p>a)에 대한 생각은 <strong>Civilising Information-1)</strong>에서 정리한 바와 같다. 앞서 말했듯이, 정보에 대한 접근은 자유로워야 하지만 그 접근의 자유에 있어서 각 회사들의 윤리적 책임은 피할 수 없는 부분이며 윤리적인 기준을 위해 검열보다는 중재의 방식으로 다각도로 접근할 필요가 있다고 믿는다.<br /></p>

<p>이와 같은 중재의 필요성은 2)에 대한 답을 찾아가면서 더 확실해진다.</p>

<hr />

<blockquote>
  <p>“유토피아가 될 지 모든 것이 살아지게 될 지는, 최후의 순간이 오기 직전까지 알 수 없다.<br />
-버크민스터 풀러”</p>
</blockquote>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95562948-17873b80-0a1d-11eb-8bee-b30d3d822e74.png" alt="quote" width="800px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright:Netflix_/theSocialDilemma</span></div>
<p><br /></p>

<p>위 인용구는 <strong>/the Social Dilemma</strong>의 마지막 장면에 나오는 글이다. 위 문구는 인간의 생산능력이 없어져 인류의 소멸을 기다리며 황폐해져가는 <strong>Children Of Men</strong>의 사회와 일맥상통한다. 나는 위 문구가 ‘선의의 의도로 시작했던 모든 것들도 인간 사회의 유기적인 작동안에서 중재 없이 균형을 잃게 되면 결국 그 시작이 유토피아를 만들지, 자멸을 만들지는 결론이 날 때까지 모른다.’라는 의미를 담고 있다고 생각한다.<br /></p>

<p><strong>Civilising Information-1)</strong>에서 말했듯이, <strong>정보접근의 자유</strong>는 거대한 정보에 대한 소유욕구를 만들었고 그 욕구를 통해 스스로 학습된 유저는 다시 정보의 생산을 낳으면서 페이스북이나 인스타그램 같은 플랫폼을 풍요롭게 만들었다.<br /></p>

<p>정보가 많아진다는 사실은 결국 플랫폼 사용 유저의 증가를 불러왔고 각 플랫폼의 인기가 상승할수록 광고주들의 주목 역시 동시에 증가한다. 사기업은 기업의 이익을 위해 필연적으로 유저들의 <strong>Retention</strong>과 <strong>Conversion</strong>에 집착하게 되고 이 목적을 근거해 개발된 알고리즘은 자극적인 컨텐츠를 방임하는 결과를 낳게 된다. 바로 이 과정에서 우리가 예민하게 살펴보아야 할 부분은 <strong>‘정보 접근의 자유를 통해 방대한 정보를 학습하고 다시 생산하게 되는 과정’</strong>이다.
<br />
<br /></p>

<hr />

<h4 id="정보-접근의-자유는-다시-표현의-자유로">정보 접근의 자유는 다시 표현의 자유로</h4>
<p>정보 접근의 자유와 함께, 아니 어쩌면 그 보다 더 우선시 될 수 있는 기본권은 <strong>‘표현의 자유’</strong>다. 이 기본권은 당연히 인터넷 상에서도 동일하게 적용된다.
이 글의 첫 문장을 볼테르의 명언(실제로는 볼테르가 직접한 말이 아니라 볼테르의 사상을 한마디로 정리한 문구라고 한다.)으로 시작한 이유는 바로 여기에 있다.</p>

<blockquote>
  <p>내가 비록 당신의 의견에 동의하지 않을 지라도,<br /> 나는 내 목숨을 걸고 당신의 발언할 권리를 옹호하겠다.<br /> - Voltaire</p>
</blockquote>

<p>문명화 된 사회에서는 누구나 자유롭게 발언할 권리를 갖는다. 이러한 권리는 특정 사상이 한 국가를 지배하는 것을 막아주고 사람들이 보다 나은 세상을 만들수 있도록 끊임없이 진화하게 한다. 표현의 자유는 내 생각과 다른 어떤 것들을 이해하는데 도움을 주고 내가 생각한 것을 안전하게 전달 할 수 있는 균형을 준다. 하지만 이것들은 표현의 자유의 순기능에 불과하다. 거대한 자유는 반드시 블라인드 스팟(사각지대)과 함께 온다.<br /></p>

<p>이러한 표현의 자유가 가장 적극적으로 그리고 가장 극단적으로 사용 되는 곳이 바로 ‘정치’다.</p>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95574997-38a45800-0a2e-11eb-9b8f-ae06e1b40020.png" alt="immigrant" width="800px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright:Netflix_ChildrenOfMen</span></div>
<p><br /></p>

<h4 id="극단적인-정보만-수면위로-떠오르게-된다면">극단적인 정보만 수면위로 떠오르게 된다면?</h4>

<p>인터넷은 초창기부터 여러 과정을 거치면서 익명성과 함께 정치적인 견해를 자유롭게 펼칠 수 있는 공간이 되었다. 현재는 익명성을 오히려 거부하거나 당당하게 자신을 표현하는 단계까지 와있다. 이처럼 장소의 구애 없이 언제든지 살롱을 열 수 있는 인터넷은 다양한 의견과 사실, 중요한 정보들과 함께 사람들이 기꺼이 주목해야할 만한 주제에 무게감을 가질 수 있게 도와주었다. 하지만 이 과정에서 전세계 동시다발적으로 쏟아지는 정보들은 페이스북,  인스타그램, 트위터와 같은 각 플랫폼에서 앞서 말한 정보접근의 자유의 사각지대를 만나게 된다. 이 알고리즘의 결정체가 최근 더 극단적으로 움직이고 있는 ‘QAnon’이다.</p>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95576106-2a573b80-0a30-11eb-9df4-fc760147e288.png" alt="QAnon" width="500px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright:https://www.bbc.com/news/world-us-canada-54443878</span></div>
<p><br /></p>

<p>트럼프 대통령의 자극적인 포스팅에도 회사의 윤리적 방침을 고수했던 페이스북에서 최근 <strong>QAnon Conspiracy Theory</strong> 그룹들과 계정들을 삭제하겠다고 발표했다. 각종 음모론의 끝판왕이라고 할 수 있는 QAnon 단체들은 트럼프가 세상을 구한다고 믿고 있고 트럼프 대통령은 QAnon에 대해 어느정도 옹호하는 발언을 하면서 이 단체를 사실상 지지하는 형식으로 흘러가게 되었다. 미국 대선을 앞두고 자극적인 정보들이 넘쳐나면서 이 단체는 선을 넘었다는 평가를 받고 있다.<br /></p>

<p><strong>‘COVID19는 거짓이다’</strong>라는 음모론은 전세계에 퍼져나갔고 최근 베를린에서도 QAnon을 선봉으로한 시위가 열려 이슈가 되었다. 이 단체는 <strong>표현의 자유</strong>라는 기본권을 바탕으로 사실 확인이 되지 않은 정보를 양산하고 있다. 결국 대선을 앞두고 그 덩치는 겉잡을 수 없이 커졌고 페이스북은 위와같은 결정을 내렸다.
<br />
<br /></p>

<h4 id="극단주의자들의-go-사인">극단주의자들의 ‘go’ 사인</h4>
<p>극단주의자들은 단체행동을 서슴치 않았고 그 단체 행동은 거대한 가짜뉴스를 생산했다. 독일에서도 이 현상을 극단화 시키는 AfD(독일을 위한 대안당) 규제를 시작하고 있다.<br /></p>

<p>좌가 되었던, 우가 되었던 극단주의자들이 생산하는 정보는 상당히 자극적이고 그런 정보에 지속적으로 노출되다보면 사람들은 무엇이 사실인지를 인지하는데 어려움이 생긴다. 극단적인 내용은 감정의 동요를 불러 일으키고 결국 이성적인 판단 없이 아주 쉽게 참여하게 만든다. 그렇게 참여하고자 하는 욕구가 생길 때, ‘사실인지 확인하진 않았지만 옳다고 믿는 일’에 힘이 실린다. 이게 그들의 정당화이자 ‘go(행동해도 좋다)’ 사인이다.<br /></p>

<p>이 극단적인 운동과 음모론 생산의 결과는 <strong>‘Children of Men’</strong>에서 확인할 수 있다.</p>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95579003-1e21ad00-0a35-11eb-86e8-eec62f44d93c.png" alt="extremist" width="800px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright:Netflix_ChildrenOfMen</span></div>
<p><br /></p>

<p>영화에서는 숭고한 목적으로 시작했던 사상도, 증오로 시작했던 운동도 모두다 대의를 위해 수단과 방법은 무시하면서 정치적 전쟁을, 물리적 전쟁을 일으키는데 일조한다. 나는 휴머니즘 보다 그 어떤 사상과 아이디어도 앞설 수 없다고 믿는다. 인간애보다 그 어떤 대의가 앞서는 순간, 인류는 자멸할 것이다. 그 결과를 처참하게 보여주고 있는 것이 이 영화, <strong>‘Children of Men’</strong>이다.
<br />
<br /></p>

<hr />

<h4 id="가장-근본적인-인간의-모습">가장 근본적인 인간의 모습</h4>

<p>극 중 남자주인공 <strong>‘테오’</strong>는 처음에 줄리앤과 함께 사상운동을 했던 동지였으나, 아이를 잃게 할 만큼 점점 변질되고 황폐화 되는 사회 앞에 철저한 염세주의자가 된 인물이다. 하루하루의 생존을 위해 사는 일반적인 시민들만도 못한, 희망도 가장 기초적인 살겠다는 목적도 없는 <strong>‘테오’</strong>는 의도치 않게 인류의 마지막 희망이자 생명을 보호하는 임무를 받게 되고 다시 삶의 목적을 찾아간다. 그 과정에서 규범을 정하고 법을 집행하는 정부의 사람이 아닌, 하루를 연명하듯이 살아 내던 추방 당한 난민, <strong>‘마리카’</strong>의 도움으로 양 진영의 총과 폭탄을 피해 임무를 완수 할 수 있었던 것은 정말 인상적이었다.<br /></p>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95580930-70180200-0a38-11eb-8054-c8c236d2224a.png" alt="marika1" width="500px" />
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95580946-74441f80-0a38-11eb-882a-6a721012917a.png" alt="marika2" width="500px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright:Netflix_ChildrenOfMen</span></div>
<p><br /></p>

<p>나는 <strong>‘마리카’</strong>와 <strong>‘테오’</strong>, 이 두사람이 인간의 가장 중요한 면을 나타내고 있다고 생각한다. 역사속의 수많은 전쟁에서도 있어왔고, 이 영화에서도, 그리고 한국전쟁에서도 있어왔던 사상이라는건 가져보기도 전에 하루의 생존을 감사하게 여기며 살았던 일반적인 시민들. 왼쪽의 총이 자신의 머리를 향할 때 두손을 들어야만 했고 오른쪽의 총이 자신의 머리를 향할 때에도 살기위해 두 손을 높이 들고 항복했던 그 시민들은 <strong>‘마리카’</strong>에게서 확인할 수 있다.<br /></p>

<p><strong>‘테오’</strong>는 단 하루를 살더라도 삶의 목적과 함께 살아내는 것. 그것이 인간에게 얼마나 중요한가를 보여준다. 디스토피아를 배경으로 하는 영화들에서 인간애는 종종 중요한 역할을 한다.</p>

<hr />

<h4 id="그렇다면-앞서말했던-이-윤리적-책임은-누구에게-있을까">그렇다면, 앞서말했던 이 윤리적 책임은 누구에게 있을까?</h4>
<p><br />
기업과 개인, 단체와 국가 모두에게 있다.</p>

<p>사람이란 동물은 유혹에 아주 나약하지만 무법이 기본인 시대 속에서도 영화에서처럼 그들의 가장 고귀한 특성인 인간애, Humanity를 찾을 수 있다. 혼돈과 무질서 속에서도 인간은 자정작용을 할 수 있다. 그것이 바로 수많은 시대를 거쳐오면서 발전해온 인간의 역사이자 발전의 근간이다.</p>

<p>참정권 앞에서 평등해졌듯이, 소아 성애자들을 엄벌로 다스리듯이 우리 사회는 다시 한 번 스스로의 자정작용이 필요한 한 국면에 와있다. 자유국가의 권리를 빼앗는 것이 아니라, 자유 국가를 지키고 누구나 안전하게 자신을 표현할 수 있는 사회를 만들고 유지하기 위해 인터넷 안의 재정비가 필요한 것이다.</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Civilising Information - 1) 능동적이게 수동적으로</title>
	  <link>/RulersOth.blog//content/jayb/Civilsing-Information-1)</link>
	  <author></author>
	  <pubDate>2020-10-07T00:00:00+02:00</pubDate>
	  <guid>/RulersOth.blog//content/jayb/Civilsing-Information-1)</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p><br /></p>

<hr />

<blockquote>
  <p>20대 중반부터 숙제처럼 따라다니던 영화를 최근에서야 보게되었다.<br /><br />이 영화는 매번 리스트를 갈아 엎을때마다 사라지지 않고 내 영화 위시리스트의 자리를 지켰다. 무척 중요했다기 보다 영화 제목이 주는 무게감에 쉽사리 손이가지 않았던지, 이십대 중반에 적어놓았던 메모를 이제야 해결했다.<br /><br />사실 지금에서야 보게 된 것이 다행이라고도 생각한다. 그동안 나에게 많은 일이 있었으니.<br /></p>
</blockquote>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95326101-5b096a80-08a2-11eb-8a69-4bb2856448bd.jpg" alt="childrenOfMen" width="700px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright:https://en.wikipedia.org/wiki/Children_of_Men</span></div>
<p><br /></p>

<p><strong>‘/the Social Dilemma’</strong>를 보고 난 직후에 이 영화를 봤기 때문일까. <strong>‘Childeren of Men’</strong>은 훨씬 더 현실감있게 다가왔다. COVID-19시대를 살아가면서 <strong>‘/the Social Dilemma’</strong>라는 다큐는 가까운 미래에 대한 문제제기로, <strong>‘Childeren of Men’</strong>은 그 제기되었던 문제가 맞아떨어져 불러오게 될 결과를 그린것처럼 보였다.<br /></p>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95326155-6bb9e080-08a2-11eb-87e1-9ab9f06be90f.png" alt="socialDilemma" width="700px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright:Netflix_/theSocialDilemma</span></div>
<p><br /></p>

<p><strong>소셜 딜레마</strong>라는 다큐와 <strong>칠드런 오브 맨</strong> 이라는 영화는 아래 2가지 질문에 대한 아이디어를 준다.<br /></p>

<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>a) 정보에 대한 접근은 자유로워야 하는가?
b) 누구나 자유롭게 발언할 권리가 있는가?
</code></pre></div></div>
<hr />

<h4 id="정보-접근의-자유">정보 접근의 자유</h4>
<p>공공도서관의 설립 이유이기도 한 정보 접근의 자유는 아주 기본적인 권리이자 학습의 기회다. 대형 포털 사이트의 경우에도 이 거대한 이유 때문에 쉽게 검색어를 지우거나 검열할 수 없다. 검색쪽에서 일할 당시에도 이 부분 때문에 항상 주제가 민감해지곤 했던 기억이 난다. 20대 초반부터 후반까지 이 중요한 권리는 어떤 주제를 대하던 나에겐 가장 먼저 떠오르는 전제가 되었고, 이번에도 역시 그러했다.<br /></p>

<p><strong>소셜딜레마</strong>에서는 인간에게 이롭고 혁명적이게 시작했던 이 ‘정보접근의 자유’라는 거대한 모토가, 인터넷 세상에서 인간에게 얼마나 많은 것들을 아무런 윤리적 책임감 없이 가능하게 했는지 설명한다. 다큐에서 디자인 윤리학자 <strong>Tristan Harris</strong>는 현재 소셜 미디어를 포함한 여러 서비스들이 얼마나 인간 친화적이지 않게 개발되고 있는지 강하게 호소하고 있다.<br /></p>

<p>보통의 UX(User Experience) 디자이너들을 비롯한 기획자들은 어떤 서비스를 기획하거나 추가할 때, 해당 기능 또는 서비스가 <strong>‘Retention’</strong>을 얼마나 유지하거나 지속시킬 수 있을지 고민한다. 개인적으로 이 데이터는 ‘잘 만든 서비스’라고 한다면 유저들이 일정 시간 이상을 보내면서 서비스를 떠나지 않고 사용할 것이므로, 그 척도로서 사용하기 위해 주목하기 시작한 것이라 믿는다. 하지만 유저들이 서비스에 머무르는 시간이 곧 이익 창출과 연결된다는 사실은 사기업에게 절대 무시할 수 없는 부분이다.<br />
<br /></p>

<h4 id="데이터는-곧-수익">데이터는 곧 수익</h4>
<p>기업마다 개인마다 동기는 다르겠지만 데이터 수집과 서비스의 애정을 위해 이 데이터에 접근했다 하더라도, 유지되는 사업을 지속하기 위해서는 Retention과 Conversion 데이터에 대한 집착은 피할 수 없는 부분인 것이다. <strong>Tristan Harris</strong>는 바로 이부분에서 인간 친화적이지 못한 UX가 발생한다고 말한다. <strong>해당 서비스를 떠나지 않고 오래동안 머무르면서 브라우징하도록 하거나, 핸드폰을 손에서 내려놓고 있다가도 짧은 시간 안에 다시 서비스로 돌아오고 싶게 만드는 것.</strong> <br /></p>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95331785-c5260d80-08aa-11eb-8354-368f61ba6b83.png" alt="infiniteScrolling" width="800px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright: Jay_B</span></div>
<p><br /></p>

<p>여기서 중독이 시작될 수 있으며, 이러한 전략은 청소년들에게는 치명적으로 작용할 수 있다. 그 대표적인 예가 위와 같은 페이스북의 무한 스크롤이다.<br /></p>

<p>누구나 쉽고 빠르게 정보접근을 가능하게 하는 서비스들은 비슷한 관심을 가진 사람들이 장소의 구애 없이 서로의 정보와 의견을 교환하고 뉴스와 신문보다 빠르게 최신 정보를 전달할 수 있게 해주었지만, 동시에 엄청나게 방대한 정보들에 우리를 노출시켰다. 책에서 볼 수 있었고 전문가에게서 들을 수 있었던 지식들은 실시간으로 접근할 수 있게 되었고 제때에 그 정보들을 소화하지 못하는 날에는 며칠 차이로 그 정보는 이미 outdated 되기도 한다. 그러면서 사람들은 자기들도 모르는 사이에 검색창에서 원하는 정보를 ‘찾아보던 시대’에서 바다위에 던져지듯이 가능한한 많은 정보에 ‘스스로를 노출 시키는 시대’로 밀어넣고 있다. 때로는 뒤쳐지지 않기 위해서, 혹은 재미로.<br /></p>

<p>가능한 한 많은 정보를 갖고 싶어하는 욕구에는 순기능도 존재한다. 하지만 우리가 스스로를 정보에 던져 넣을 때 해당 서비스는, 다시말해 서비스를 운영하는 회사는 어떤 것을 추구하고 있을까?<br /></p>

<hr />

<h4 id="심리를-이용한-자극은-중독으로">심리를 이용한 자극은 중독으로</h4>
<p>페이스북의 피드나 크롬 페이지, 인스타그램 컨텐츠에는 알고리즘이라는 명목하에 우리가 선택하지 않은 수많은 정보들이 노출된다. 그 안에는 내가 인지하지 못하던 중에 동의했던 정보를 수집해 노출시키는 광고가 있다. 그 광고들은 이 <strong>‘Retention과 Conversion’</strong>데이터를 통해 값이 정해진다. 오래, 적극적으로 그리고 자주 광고에 노출 시키기 위해 회사는 더 많은 사람들이 보고 더 많은 사람들이 클릭한 컨텐츠를 소비시키면서 광고를 끼워넣는다. 이런 목적에 기반해 설계된 알고리즘을 통한 컨텐츠 선별은 때때로 유저의 나이와 상태와는 상관없이 지나치게 자극적이거나 사실이 아닌 배경을 바탕으로 한 정보들도 노출 시키게 되는 것이다.<br /></p>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95340745-d0cb0180-08b5-11eb-8eda-e3bf34947f7e.png" alt="retention" width="800px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright: Jay_B</span></div>
<p><br /></p>

<p>알고리즘 자체는 선하거나 악할 수 없다. 사람이 설계한 대로 작동되기 때문이다. 하지만 기계적인 알고리즘의 작동이 위와같은 사각지대를 낳는 다는 것 역시 피할 수 없는 사실이다. 알고리즘은 스스로 윤리적인 기준을 반영하여 결정하기 어렵다. 이 부분이 바로 사람의 중재가 필요한 이유다.<br /></p>

<p>결국 적극적으로 의도하지 않았지만, 회사의 이익 창출을 위해 추구하는 운영 방식이 유저들을 예상치 못한 곳으로 데려다 놓기도 한다는 것이다.</p>

<h3 id="그렇다면-이-서비스는-윤리적으로-적절한가">그렇다면 이 서비스는 윤리적으로 적절한가?</h3>
<p><br />
의도가 순수하거나 그러한 결과를 의도하지 않았다면, 회사는 그러한 정보의 흐름이 낳은 결과에 책임이 없을까?
정보 접근의 자유를 통해 스스로 들어온 유저들이 개인의 의지로 선택한 것이므로, 여기서 파생되는 문제나 결과는 모두 유저의 책임이 되는 것일까?<br /></p>

<p><strong>‘정보 접근의 자유’</strong>는 유저에게 학습의 기회를 줌과 동시에 선택의 자유를 준다. 때문에 원하지 않을때 유저는 언제든 종료하거나 해당 서비스를 삭제할 수 있다. 바로 이 선택의 자유 아래 수많은 질문이 용서되는것 처럼 보이기도 한다. 하지만 <strong>학습된 중독</strong>은 사람들의 판단을 아주 손쉽게 흐린다.<br /></p>

<h5 id="사람은-과연-언제든-스스로-접근의-자유를-종료할-수-있을까">사람은 과연 언제든 스스로 접근의 자유를 종료할 수 있을까?</h5>
<p><br />
사회가 유지되고 문명화된 사회로 가기 위해 적절한 규범과 규제가 필요했듯이, 정보 접근의 자유라는 이름 아래 당연하게 용인 되었던 ‘인터넷상의 정보 접근 중재의 필요성’은 여기서 출발한다.</p>

<h4 id="이거-정보-검열-아냐">‘이거 정보 검열 아냐?’</h4>

<p>라고 말하던 단계에서 이제 한발자국 더 나아가야만 하는 이유가 있다는 것이다. 그 이유는 앞서 말했던 b)에서 또 다시 찾을 수 있다. 누구나 자유롭게 발언할 수 있는 권리, 표현의 자유에 의해서 나타나는 일들은 이 알고리즘을 더 치명적이게 만든다.</p>

<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95343798-3967ad80-08b9-11eb-9a41-b1ce276d72a9.png" alt="civilwar1" width="500px" />
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/59648602/95343811-3cfb3480-08b9-11eb-85f8-903ae9b63595.png" alt="civilwar2" width="500px" /></p>
<div style="text-align: center"><span style="font-size:.8em;">Image Copyright:Netflix_/theSocialDilemma</span></div>
<p><br /></p>

<p>Civilising Information -2) 에서 계속 됩니다.</p>

	  ]]></description>
	</item>

	<item>
	  <title>Personal Log</title>
	  <link>/RulersOth.blog//content/jayb/personal-log</link>
	  <author></author>
	  <pubDate>2020-09-04T00:00:00+02:00</pubDate>
	  <guid>/RulersOth.blog//content/jayb/personal-log</guid>
	  <description><![CDATA[
	     <p>The things that I should finish until the end of this year.</p>

<hr />

<ul class="task-list">
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />revision of GBI</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />studying Java</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />studying html and CSS</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />revision of Hm and La</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />installing memorial bench at Konstanz</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />developing App for Spazieren</li>
</ul>

	  ]]></description>
	</item>


</channel>
</rss>
